\Subsection{\S5. Мера Лебега}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Классический объем $\lambda_m $ на полукольце $\mathcal{P}^m$ -- $\sigma$-конечная мера.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Что он просто объем уже доказали.
	
	$\sigma$-конечность очевидна -- все пространство можно разбить на единичные ячейки вида $[a,b)$, где $a=(a_1, a_2,...,a_m) \;\;b=(b_1,b_2,...,b_m) \;\; a_i,b_i \in \Z$
	
	Нужно доказать счетную полуаддитивность.
	
	$\forall P, P_1, P_2,... \in \mathcal{P}^n \;\;\; P\subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n \implies \lambda_m P \le \sum\limits_{n=1}^{\infty} \lambda_m P_n$
	
	
	$P=[a,b) \;\;\; P_n = [a_n, b_n)$
	
	Возьмем $\epsilon > 0$. Рассмотрим открытый параллелепипед $(a_n', b_n) \supset [a_n, b_n)$, т.ч. $\lambda_m[a_n', b_n) < \lambda_m [a_n, b_n) + \frac{\epsilon}{2^n}$
	
	$[a,b) \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} [a_n, b_n) \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} (a_n', b_n)$ -- открытое покрытие
	
	Но компакт -- $[a,b'] \subset [a,b)$
	
	Выберем конченое подпокрытие.
	
	$[a,b')\subset [a,b'] \subset \bigcup\limits_{n=1}^N (a_n', b_n) \subset \bigcup\limits_{n=1}^N [a_n', b_n)$
	
	$\lambda_m [a,b') \le \sum\limits_{n=1}^N \lambda_m [a_n', b_n) < \sum\limits_{n=1}^{N}(\lambda_m [a_n, b_n) + \frac{\epsilon}{2^n}) <\\
	<\sum\limits_{n = 1}^{N} \lambda_m [a_n,b_n) + \epsilon \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m [a_n,b_n) + \epsilon$
	
	$\lambda_m [a,b') \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m [a_n, b_n) + \epsilon \underset{\epsilon \to 0}{\to} \sum\limits_{n=1}^{\infty} \lambda_m [a_n, b_n)$
	
	$\lambda_m [a,b') \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m [a_n, b_n)$
	
	$\lambda_m [a,b') > \lambda_m [a,b)  - \epsilon$ и снова $\epsilon \to 0$.
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Мера Лебега в $\R^m$ -- стандартное продолжение классического объема.
	
	$\sigma$-алгебру, на которой задано это продолжение обозначим $\mathcal{L}^m$ и назовем Лебеговской $\sigma$-алгеброй.
\end{definition}

\begin{properties}[меры Лебега]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Открытые множества измеримы и имеют положительную меру.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\mathcal{L}^m \supset \mathcal{B}(\mathcal{P}^m) \supset \{\text{все открытые множества} \}$
			
			Ячейка, соответствующая кубику $\subset G$
			
			$0 < \lambda_m(-''-) \le \lambda G$
		\end{proof}
		
		\item Все замкнутые множества измеримы. (Т.к. симметричны для открытых)
		
		\item Всякое не более чем счетное множество измеримо и имеет меру $0$.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\lambda_m \{a \} = 0 \;\;\; \{a\} \subset [a,b)$, где $b = a+ \epsilon$
			
			$\lambda_m[a,a+\epsilon) = \epsilon^m$
			
			$\lambda_m \{a\} \le \lambda_m [a, a+\epsilon) = \epsilon^m \to 0$
			
		\end{proof}
		
		\item Любое ограниченное измеримое множество имеет конечную меру.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Это множество содержится в какой-то ячейке.
		\end{proof}
		
		\item Любое измеримое множество -- это дизъюнктное объединение не более чем счетного числа множеств конечной меры.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$A\subset \bigsqcup\limits_{a \in \Z^m} [a,a+1) $
			
			$A = \bigsqcup\limits_{a \in \Z^m}( [a,a+1) \cap A)$
			
			$( [a,a+1) \cap A)$ -- ограниченные измеримые множества (содержится в ячейке, пересечение измеримых)
		\end{proof}
		
		\item Если $\forall \epsilon > 0 \;\; \exists $ измеримые множества $A_{\epsilon}$ и $B_{\epsilon}$.
		
		$E\subset \R^m $, т.ч. $A_{\epsilon} \subset E \subset B_{\epsilon}$ и $\lambda_m (B_{\epsilon} \setminus A_{\epsilon}) < \epsilon$, то $E$ -- измеримо.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$A:= \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_{\frac1n}$ -- измеримо
			
			$B:= \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} B_{\frac1n}$
			
			$A\subset E\subset B$
			
			$B \setminus A \subset B_{\frac1n} \setminus A_{\frac1n}$
			
			$\lambda_m(B\setminus A) \subset \lambda_m(B_{\frac1n} \setminus A_{\frac1n}) < \frac1n \to 0$
			
			$\implies \lambda_m(B\setminus A) = 0$
			
			$E\setminus A \subset B \setminus A$ -- множество нулевой меры.
			
			
			Но $\lambda_m$ -- полная мера $\implies E\setminus A$ измеримо
			
			$\implies E = (E\setminus A) \sqcup A$ -- измеримое.
		\end{proof}
		
		\begin{remark}\thmslashn
			
			Свойство верно для любой полной меры, заданной на $\sigma$-алгебре.
		\end{remark}
		
		\item $E \subset \R^m$. Если $\forall \epsilon > 0 \;\; \exists B_{\epsilon}$ -- измеримо, $\exists E \subset B_{\epsilon} $ 
		
		и $\lambda_m B_{\epsilon} < \epsilon$, то $E$ -- измеримо и $\lambda_m E = 0$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			В пункте 6 $A_{\epsilon} = \emptyset = A$
		\end{proof}
		
		\item Счетное объединение множеств меры $0$ имеет меру $0$.
		
		\item Если $\lambda_m E = 0$, то $\Int E = \emptyset$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Пусть $a \in \Int E$.
			
			$\implies B_r(a) \subset E$
			
			$\implies 0 < \lambda_m B_r(a) \le \lambda E = 0$ -- нехорошо.
		\end{proof}
		
		\item $E\subset \R^m$ -- измеримо
		
		$\lambda_m E = \inf \{\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m P_n \;\;:\;\; P_n \in \mathcal{P}^m \;\;\; E \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n  \}$
		
		Или
		
		$\lambda_m E = \inf \{\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m P_n \;\;:\;\; P_n \in \mathcal{P}^m_{\Q} \;\;\; E \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n  \}$
		
		\item Если $e \subset \R^m$, т.ч. $\lambda_m e = 0$, то существуют кубические ячейки $Q_1, Q_2, ...$, т.ч. $e\subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} Q_n$
		
		и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m Q_n < \epsilon$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\lambda_m e = \inf \{\sum\limits_{n = 1}^{\infty}\lambda_m P_n \;\; :\;\; P_n \in \mathcal{P}^m_{\Q} \;\;E \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n  \}$
			
			
			и выберем такое покрытие, что $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m P_n < \epsilon$
			
			Нарезаем $P_n $ на кубики и перенумеровываем.
		\end{proof}
		
		\item Пусть $m \ge 2$. $H_k(c) = \{x \in \R^m \;\; :\;\;x_k = c \}$ -- координатная гиперплоскость.
		
		$\lambda_m  H_k (c) = 0$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} H_k(c)\cap [-n,n)^m = H_k(c)$
			
			Осталось доказать, что $\lambda_m (H_k(c)\cap [-n,n)^m) = 0$
			
			$H_k(c)\cap [-n,n)^m \subset [-n, n) \times...\times [-n, n) \times [c-\epsilon, c+\epsilon) \times[-n, n)\times...\times [-n, n) $
			
			$\lambda_m(H_k(c)\cap [-n,n)^m) \le \lambda_m(...) = (2n)^{m-1} 2\epsilon \underset{\epsilon \to 0}{\to} 0$
		\end{proof}
		
		\item Если множество содержится в счетном объединении координатных гиперплоскостей, то оно имеет меру $0$. 
		
		\item $\lambda_m[a,b) = \lambda_m(a,b) = \lambda_m[a,b]$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$m = 1$ -- множества отличаются одной точкой, которая имеет меру $0$.
			
			$m \ge 2$ -- множества отличаются добавлением или убиранием множества, содержащегося в конечном объединении координатных гиперплоскостей. Т.е. добавляем или выкидываем множество меры $0$.
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Существуют несчетные множества нулевой меры.
		
		$m \ge 2 \;\; H_k(c)$ -- подходит.
		
		Для $m = 1$ -- Канторово множество. Что это?
		
		Рассмотрим отрезок $[0,1]$. Поделим на три равные части, выкинем середину. 
		
		Осталось $[0, \frac13] \cup [\frac23, 1]$
		
		Из каждого из полученных отрезков снова выкинем серединки:
		
		$[0, \frac19] \cup [\frac29, \frac 13] \cup [\frac23, \frac79] \cup [\frac89, 1]$
		
		На самом деле -- выкинули почти все такие вещественные числа, у которых присутствует $1$ в троичной записи. А чисел из $0$ и $2$ континуум. Ибо есть биекция между тем, чем осталось и отрезком $[0,1]$. (Заменить все двойки на $1$).
		
		
		Итог.
		
		$K = \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} K_n$ -- измеримое множество, т.к. пересечение замкнутых.
		
		$\lambda_1 K \le \lambda_1 K_n= 2^n\frac{1}{3^n} \to 0$.
		
		\item Существуют неизмеримые множества. Более того, любое множество положительной меры содержит в себе неизмеримое подмножество. 
		
		Построим неизмеримое множество, содержащееся в $[0,1)$.
		
		$x$ и $y \in \R$ эквивалентны, если $x-y \in \Q$.
		
		Выберем в каждом классе эквивалентности представителя из $[0,1)$.
		
		Обозначим множество представителей через $A$.
		
		Докажем, что $A$ -- неизмеримо. От противного.
		
		Пусть мера $\lambda_1 A = 0$. Тогда заметим, что
		
		$[0,1) \subset \bigcup\limits_{r \in \Q} (A+r)$
		
		$\implies 1 = \lambda [0,1) \le \sum\limits_{r \in \Q} \lambda(A+r) = \sum\limits_{r\in\Q} 0 = 0$
		
		Пусть тогда мера $\lambda_1 A > 0$.
		
		$\bigsqcup\limits_{r \in \Q\\\abs{r}\le 1} (A+r) \subset [-1,2)$
		
		Если $(A+r_1) \cap (A+r_2) \ne \emptyset$, то $\exists x \;\; x-r_1 \in A,\;\; x-r_2 \in A$ -- что противоречит единственности выбора представителей.
		
		Тогда
		
		$\sum\limits_{r \in \Q}\lambda_1(A+r) \le \lambda [-1,2) = 3$
		
		$+\infty \cdot \lambda A = 3$
		
		Получили противоречие. Значит, $A$ не измеримо. 
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}[регулярность меры Лебега] \thmslashn
	
	$E \subset \R^m$ -- измеримое и $\epsilon > 0$. Тогда существует открытое множество $G$, т.ч. $G \supset E$ и $\lambda_m(G\setminus E) < \epsilon$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\lambda_m E = \inf \{\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m P_n \;\;:\;\; P_n \in \mathcal{P}^m \text{ и } F \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n  \}$
	
	
	Можно взять такие ячейки $P_1, P_2,...$, что
	
	$E\subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m P_n < \lambda_m E + \epsilon$
	
	$P_n = [a_n, b_n) \subset (a_n', b_n)$ и т.ч. $\lambda_m(a_n', b_n) < \lambda_m[a_n,b_n) + \frac{\epsilon}{2^n}$
	
	
	$\lambda_m E + \epsilon > \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m[a_n, b_n) > \sum\limits_{n = 1}^{\infty} (\lambda_m (a_n', b_n) - \frac{\epsilon}{2^n}) = \sum\limits_{ n = 1}^{\infty} \lambda_m (a_n', b_n) - \epsilon$
	
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m(a_n', b_n) < \lambda_m E + 2\epsilon$
	
	$G:= \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} (a_n', b_n) \supset E$ -- открытое множество.
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \lambda_m(a_n', b_n)  \ge \lambda_m G $
	
	и
	
	$\lambda_m G < \lambda_m E + 2\epsilon$
	
	$\lambda_m(G\setminus E) = \lambda_m G - \lambda_m E < 2\epsilon$
	
	Что делать, если мера $E$ не конечна:
	
	$E = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} E_k$
	
	Для каждого $E_k$ найдем $G_k \supset E_k$ -- открытое и $\lambda_m(G_k \setminus E_k) < \frac{\epsilon}{2^k}$
	
	$G:= \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} G_n \supset E$
	
	$G\setminus E \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} G_n \setminus E_n$
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $E\subset \R^m $ измеримое и $\epsilon > 0$. Тогда существует замкнутое множество $F \subset E$, 
		
		т.ч. $\lambda_m(E\setminus F) < \epsilon$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Берем из теоремы $G$ для $\R^m \setminus E$
			
			$G\supset \R^m \setminus E \implies E \supset \R^m \setminus G=: F$
			
			$E\setminus F = G\setminus (\R^m\setminus E)$
		\end{proof}
		
		\item $E$ -- измеримо $\implies$
		
		$\lambda E = \inf\{\lambda G\; :\; E \subset G \text{ -- открытое} \}$
		
		$\lambda E = \sup\{\lambda F\; :\; E \supset F \text{ -- замкнутое} \}$
		
		$\lambda E = \sup\{\lambda K\; :\; E \supset K \text{ -- компакт} \}$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$\exists G \supset E$ -- открытое, $\lambda(G \setminus E) < \epsilon$
			
			$\exists F \subset E$ -- замкнутое, $\lambda(E \setminus F) < \epsilon$
			
			Поймем, что к $\lambda E$ можно сколь угодно близко подойти.
			
			Возьмем $F$ -- замкнутое, т.ч. $\lim\limits_{n\to \infty} \lambda (F \cap [-n,n]^m) = \lambda F > \lambda E - \epsilon $
			
			Но $F \cap [-n,n]^m$ -- замкнуто и ограничено. 
			
		\end{proof}
		
		\item $E$ -- измеримо $\implies \exists K_1 \subset K_2 \subset...\subset E$ -- компакты.
		
		И $e$ -- множество меры $0$, т.ч. $E = e \cup \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} K_n$
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Возьмем $\tilde{K}_n$ -- компакт $\subset E$ и
			
			$\lambda \tilde{K}_n > \lambda E - \frac1n \;\;\; K_n := \bigcup\limits_{j=1}^n \tilde{K}_j \subset E$ -- компакт
			
			$\lambda E \ge \lambda K_n \ge \lambda \tilde{K}_n > \lambda E - \frac1n$
			
			$\implies \lambda (E\setminus K_n) < \frac1n \implies \lambda(E\setminus \bigcup\limits_{k=1}^{\infty} K_n) = \lambda(\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} (E\setminus K_n)) = \lim\limits_{n \to \infty} \lambda (E\setminus K_n) = 0$
			
			
			$e:= E\setminus \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} K_n$
			
			
			\begin{exerc}\thmslashn
				
				$E$ -- измеримо. Доказать, что $\exists G_1 \supset G_2 \supset ...\supset E$ -- открытые и $e$ -- множество меры $0$, т.ч.
				
				$E = \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} G_n\setminus e$
			\end{exerc}
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{consequence}